%% =========================================================================
%%  Аннотация (русская)
%% =========================================================================

\chapter*{Аннотация}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Аннотация}

\noindent
Работа посвящена построению и теоретическому обоснованию семейства
квазиньютоновских обновлений, \emph{сохраняющих прошлые секущие условия},
и применению этих алгоритмов к задачам нелинейных систем, гладкой
безусловной оптимизации и сильно монотонных вариационных неравенств.

Получена общая параметризация ранг-$m$ обновлений якобиана вида
$B_{k+1} = \widehat{B}_k + (Y_m - \widehat{B}_k S_m)(V_m^\top S_m)^{-1} V_m^\top$,
охватывающая классические методы Бройдена, ускорение Андерсона и
минимум по Фробениусу при нескольких секущих условиях.
В этой параметризации построен \textbf{алгоритм SP-Broyden}~---
ранг-1 обновление, точно сохраняющее $p$ последних секущих условий
за счёт выбора $v_k^* = S_p\,G_p^{-1}\,e_1$
($G_p = S_p^\top S_p$~--- грамиан окна).
Для SP-Broyden доказаны теорема минимальности и теорема об ограниченной
деградации с расширенным проектором: точное разложение
$\|E_{k+1}\|_F^2 = \|E_k\|_F^2 - \|E_k\Pi_k\|_F^2 + \Delta_k$
с проектором~$\Pi_k$ ранга $p{+}1$ (у классического Бройдена~--- ранга~1)
и оценкой прироста
$\Delta_k = O\!\bigl(\sigma_{\min}^{-2}(S_p)\,\sum_j \|x_j-x^*\|^2 \|s_j\|^2\bigr)$.
Доказано строгое неравенство $\|E_k\Pi_k\|_F^2 \ge \|E_k s_k\|^2/\|s_k\|^2$:
отрицательный член снимает с матрицы ошибки на каждой итерации не меньше
информации, чем у классического Бройдена.

Для симметричного случая доказана теорема о несовместности одновременного
сохранения всех секущих условий с симметрией и предложена конструкция
\textbf{SS-U}~--- секантно-стабилизированное симметричное обновление,
корректирующее невязку в ортогональном дополнении $s_k^{\perp}$.
Установлены сверхлинейная сходимость SS-U по критерию Dennis--More
и эмпирическое расширение бассейна сходимости в~$1{,}5$--$2$~раза
по сравнению с SR1 на семействе Curved~Valley.

В применении к сильно монотонным вариационным неравенствам расширенный
(ранг-$(p{+}1)$) проектор bounded deterioration и сохранение $p{+}1$
секущих условий в SP-Broyden позволяют снять барьер $O(T^{-1})$
схемы VIQA-Broyden. Доказана локально-оптимальная теорема
скорости VIJI${+}$SP-Broyden и безусловная теорема скорости
$\mathrm{GAP} = O(L_1 D^3 / T^{3/2})$ для гарантированного варианта
\textbf{SP-AFD}, использующего одну конечно-разностную поправку на
итерацию.

Все теоретические результаты подтверждены численными экспериментами
на задачах Discrete~BVP, Broyden~Banded, Curved~Valley и семействе
кубических сильно монотонных VI.

\vspace{1em}\noindent
\textbf{Ключевые слова:} квазиньютоновские методы, классический и
мультисекантный Бройден, SR1, BFGS, симметричные обновления, ограниченная
деградация, сверхлинейная сходимость, вариационные неравенства,
VIJI-Restarted, оптимальная скорость сходимости.
