%% =========================================================================
%%  Заключение
%% =========================================================================

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\section*{Основные результаты работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Основные результаты работы}

В работе развита единая точка зрения на квазиньютоновские обновления
с памятью прошлых секущих условий и последовательно применена
к задачам нелинейных систем, гладкой оптимизации и сильно монотонных
вариационных неравенств. Ключевые результаты по главам перечислены ниже.

\paragraph{Глава 1 (приближение якобиана).}
Выведена общая формула семейства мультисекантных обновлений
\[
  B_{k+1} = \widehat{B}_k
    + (Y_m - \widehat{B}_k S_m)\,(V_m^\top S_m)^{-1}\,V_m^\top,
\]
охарактеризующая все ранг-$m$ обновления якобиана, которые точно
удовлетворяют заданному набору секущих условий. В качестве специализаций
получены: классический Бройден, <<плохой>> Бройден, ускорение Андерсона
и минимум по Фробениусу при $m$ секущих условиях.
Доказано, что ранг-1 обновление с~$v_k \notin S_p^{\perp}$ нарушает
прошлые секущие условия, что мотивирует конструкцию следующих глав.

\paragraph{Глава 2 (SP-Broyden).}
Построено обновление~SP-Broyden, сохраняющее $p$~прошлых секущих условий
за счёт выбора направления $v_k^* = S_p G_p^{-1} e_1$,
где $G_p = S_p^\top S_p$ --- грамиан окна.
Доказаны две ключевые теоремы:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Теорема минимальности} (\ref{thm:minimality}):
        SP-обновление --- единственное решение задачи
        $\min_B \|B-B_k\|_F$ при $(p{+}1)$ секущих условиях,
        что обобщает классический результат Бройдена
        о минимальности при одном секущем условии.
  \item \textbf{Теорема об ограниченной деградации с расширенным
        проектором} (\ref{thm:bd}): получено точное разложение
        $\|E_{k+1}\|_F^2 = \|E_k\|_F^2 - \|E_k \Pi_k\|_F^2 + \Delta_k$
        с проектором $\Pi_k$ ранга $p{+}1$ (у классического Бройдена ---
        ранга~1) и оценка прироста
        $\Delta_k = O\!\bigl(\sigma_{\min}^{-2}(S_p)\cdot
          \sum_j \|x_j-x^*\|^2\,\|s_j\|^2\bigr)$.
        Доказано строгое неравенство
        $\|E_k\Pi_k\|_F^2 \ge \|E_k s_k\|^2/\|s_k\|^2$:
        отрицательный член снимает с матрицы ошибки
        \emph{не меньше} информации, чем у классического Бройдена,
        и сохраняются $p{+}1$ секущих условий
        $B_{k+1} s_j = y_j$, $j = k{-}p, \ldots, k$.
\end{itemize}
Предложен адаптивный выбор глубины $p$ по числу обусловленности
грамиана $G_p$, позволяющий автоматически сужать окно, когда
прошлые секущие условия становятся коллинеарны.
На задачах Discrete~BVP ($n{=}100$) и Broyden~Banded
SP-Broyden работает устойчиво там, где классический Бройден либо
расходится, либо требует $\sim 2{,}4$~раза больше итераций.

\paragraph{Глава 3 (SS-U и SS-SR1).}
Доказана теорема о несовместности точного сохранения $p$~прошлых
секущих условий с требованием симметрии (\ref{thm:incompat}):
систему одновременно нельзя удовлетворить в общем положении.
Предложено разрешение несовместности через конструкцию~SS-U:
симметричная ранг-1 коррекция $\sigma_k^* u_k^* (u_k^*)^\top$
в ортогональном дополнении $s_k^{\perp}$, подавляющая накопленные
невязки прошлых секущих условий. Установлены:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item точное выполнение текущего секущего условия и симметрия
        (\ref{thm:ss_props});
  \item монотонное убывание невязки в~$s_k^{\perp}$ по оптимальному
        направлению $u_k^*$;
  \item сверхлинейная сходимость по критерию Dennis--More
        (\ref{thm:ss_dm});
  \item расширение бассейна сходимости в~$1{,}5$--$2$ раза
        по сравнению с~SR1 на семействе Curved~Valley
        (эмпирический закон $R(\mathrm{SR1}) \sim (\alpha\beta)^{-0{,}42}$
        против $R(\mathrm{SS\text{-}SR1}) \sim (\alpha\beta)^{-0{,}14}$).
\end{itemize}

\paragraph{Глава 4 (SP-Broyden и SP-AFD в VIJI-Restarted).}
Полученное в главе~2 точное разложение bounded deterioration с
расширенным проектором (ранг $p{+}1$) и сохранением $p{+}1$ секущих
условий применено к схеме VIJI-Restarted для сильно монотонных VI,
в которой классический VIQA-Broyden~\cite{Agafonov2024VIJI} ограничен
барьером $O(T^{-1})$ (нижняя оценка по числу итераций).
Доказана \textbf{локально-оптимальная теорема скорости}
(\ref{thm:local-rate}): в предположении асимптотического выравнивания
шагов $d_{k+1}$ с секантами $s_k$ схема VIJI${+}$SP-Broyden
достигает $\mathrm{GAP} = O(L_1 D^3 / N^{3/2})$,
что совпадает с оптимальной оценкой Perseus~\cite{Lin2022Perseus}
при стоимости одного $F$-вызова на итерацию.
\textbf{Теорема об SP-AFD} (\ref{thm:sp-afd}) снимает условие
выравнивания: одна конечно-разностная поправка на итерацию
гарантирует оптимальную оценку $O(T^{-3/2})$ безусловно.
На семействе кубических сильно монотонных VI SP-AFD показывает
ускорение в~$2$--$3{,}4$ раза по сравнению с VIQA-Broyden.

\section*{Связь результатов}
\addcontentsline{toc}{section}{Связь результатов}

Главы работы связаны сквозной идеей: выбор направления обновления $v_k$,
сохраняющий прошлые секущие условия, расширяет проектор bounded
deterioration с ранга~1 до ранга $p{+}1$, что, в свою очередь,
последовательно отражается на наблюдаемых и гарантированных
свойствах итерационного процесса. В нелинейных системах (глава~2)
это приводит к ускорению и устойчивости там, где классический Бройден
неустойчив; в оптимизации (глава~3) --- к расширению бассейна
сходимости при сохранении сверхлинейности; в задачах VI (глава~4) ---
к взлому барьера $O(T^{-1})$ и достижению оптимальной скорости
сходимости по зазору $O(T^{-3/2})$.
Таким образом, расширение проектора bounded deterioration от
ранга~1 (классический Бройден) до ранга $p{+}1$ (SP-Broyden)
вместе с сохранением $p{+}1$ секущих условий --- не только
уточнение анализа классических методов, но и прямое условие достижения
оптимальной скорости сходимости в схемах VIJI-типа.

\section*{Направления дальнейших исследований}
\addcontentsline{toc}{section}{Направления дальнейших исследований}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Высокая размерность и limited memory.}
        Построить limited-memory-вариант SP-Broyden по аналогии
        с L-BFGS~\cite{lbfgs}: хранить только последние $p$ пар $(s_j, y_j)$
        и применять обратную формулу Шермана--Моррисона.
        Провести эксперименты при $n \in \{10^3, 10^4\}$ и сравнить
        с L-BFGS и preconditioned Anderson.
  \item \textbf{Безусловный вывод количественного условия
        Дэнниса--Море~\ref{as:dm-rate}.}
        Лемма~\ref{lem:alignment} безусловно доказана в
        приложении~\ref{app:alignment} для квадратичного случая и
        условно (при~\ref{as:dm-rate}) в
        приложении~\ref{app:alignment-l1} для общего $L_1$-гладкого
        случая. Безусловный вывод~\ref{as:dm-rate} из bounded
        deterioration SP-Broyden и Q-линейной сходимости VIJI
        (Powell-стиль), зафиксированный
        гипотезой~\ref{conj:alignment}, сделает
        теорему~\ref{thm:local-rate} безусловной и позволит обойтись
        без FD-подкрепления.
  \item \textbf{Обобщение SS-U на не гладкие задачи.}
        Построить негладкий аналог SS-U (proximal-SS-U) для
        композитных задач $\min f(x) + g(x)$ и исследовать его
        скорость на задачах с разреженной регуляризацией.
  \item \textbf{Симметричный аналог SP-Broyden для VI.}
        Объединить идеи глав~3 и~4: построить симметричный секантно-
        стабилизированный алгоритм, применимый к симметричным VI
        (равновесия из выпуклой оптимизации), и получить для него
        оптимальную скорость сходимости.
  \item \textbf{Практическая валидация на прикладных задачах.}
        Применить SP-Broyden и SP-AFD к задачам обучения
        (нелинейные системы, возникающие в физически-информированных
        нейронных сетях), а также к равновесным моделям из экономики.
  \item \textbf{Численная валидация глобализации.}
        Алгоритм~\ref{alg:qn_armijo} (общий шаблон ``QN $+$ Armijo'')
        и теорема~\ref{thm:global-conv} о глобальной сходимости
        (по Цоутендейку) предложены в~\S\ref{sec:globalization}
        как теоретическое обоснование заявленного в заглавии
        \emph{глобального} характера методов. Систематическое
        сравнение линейного поиска и trust-region модификаций
        (а также формы $\beta_k$-демпфирования, используемой
        в схеме VIJI-Restarted)
        на широком тестовом наборе Mor\'e--Garbow--Hillstrom~---
        предмет дальнейшей численной валидации.
  \item \textbf{Корректная реализация и сравнение с современным Anderson.}
        Переделать реализацию Anderson-acceleration из~\cite{walker2011}
        с релаксацией и мультисекантной подгонкой в~$L^2$-норме и
        провести честное сравнение с SP-Broyden на всём тестовом
        наборе Broyden.
\end{itemize}
