%% =========================================================================
%%  Введение
%% =========================================================================

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\section*{Актуальность темы}
\addcontentsline{toc}{section}{Актуальность темы}

Квазиньютоновские методы занимают центральное место в вычислительной
оптимизации с момента работы Broyden (1965)~\cite{broyden1965} и
последующих классических работ Dennis и More~\cite{dennis1977,dennis1996}.
Они позволяют получить сверхлинейную скорость сходимости без вычисления
якобиана (или гессиана), что особенно важно для задач, в которых
явное дифференцирование дорого или недоступно: крупномасштабных систем
уравнений, задач обучения нейронных сетей, равновесных и экономических
моделей.

В последние годы возрос интерес к квазиньютоновским аппроксимациям в двух
направлениях, существенных для настоящей работы.
\emph{Во-первых}, классические алгоритмы Broyden, SR1 и BFGS на
геометрически сложных ландшафтах (изогнутые долины, овраги, неквадратичные
сильно нелинейные функции) демонстрируют резкое сужение бассейна сходимости
и неустойчивую работу, хотя теория гарантирует сверхлинейность в локальном
режиме. Практический разрыв между теорией и поведением классических методов
на типичных задачах остаётся открытой проблемой.
\emph{Во-вторых}, развитие квазиньютоновских методов для вариационных
неравенств (VI)~\cite{Agafonov2024VIJI,Lin2022Perseus} обнаружило следующий
теоретический барьер: при использовании обновления Бройдена в схеме
VIJI-Restarted для сильно монотонных VI скорость сходимости по зазору
(gap) ограничена~$O(T^{-1})$, хотя лучшие второпорядковые методы
достигают оптимальной оценки~$O(T^{-3/2})$. Причина барьера~---
ранг-1 структура обновления Бройдена и сохранение лишь одного
секущего условия на итерации: проектор bounded deterioration,
снимающий ошибку $\|B_k - J(x_k)\|_F$, имеет ранг~1 и не использует
информацию из прошлых направлений, что недостаточно для контроля
$\|(B_k - J(x_k))d_k\|/\|d_k\|^2$ требуемого для второпорядковой
оценки порядка.

Общая причина обеих трудностей одна: при ранг-1 обновлении Бройдена
из~$p$~прошлых секущих условий сохраняется только одно --- текущее, а
остальные нарушаются. Накопленные ошибки проектируются на
<<недоконтролируемые>> направления и приводят к сужению бассейна
сходимости в оптимизации и к барьеру~$O(T^{-1})$ в VI.
Это мотивирует поиск таких обновлений, которые
\emph{сохраняют прошлые секущие условия} и, как следствие, дают
структурно более информативное разложение ограниченной деградации
(с расширенным проектором ранга $p{+}1$ вместо ранга~1)~--- и для
нелинейных систем, и для оптимизации, и для вариационных неравенств.

\section*{Объект и предмет исследования}
\addcontentsline{toc}{section}{Объект и предмет исследования}

\textbf{Объект исследования} --- численные методы решения трёх
взаимосвязанных классов задач: нелинейных систем уравнений
$F(x) = 0$, безусловной гладкой оптимизации $\min_{x\in\RR^n} f(x)$
и сильно монотонных вариационных неравенств с оператором~$F$.

\textbf{Предмет исследования} --- глобальные квазиньютоновские
обновления приближённого якобиана~$B_k$, сохраняющие на каждой
итерации $p$ прошлых секущих условий $B_{k+1}s_j = y_j$,
$j=k{-}p,\ldots,k$, и порождающие расширенный (ранг~$p{+}1$)
проектор bounded deterioration; в частности, ранг-1 обновление
SP-Broyden для нелинейных систем, его симметричный аналог~SS-U
для оптимизации и схема SP-AFD${+}$VIJI-Restarted с одной
конечно-разностной поправкой на итерацию для сильно монотонных
вариационных неравенств.

\section*{Цель и задачи работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Цель и задачи работы}

\textbf{Цель работы:} построить и теоретически обосновать семейство
квазиньютоновских обновлений, сохраняющих прошлые секущие условия,
и применить полученные алгоритмы к задачам нелинейных систем,
гладкой оптимизации и сильно монотонных вариационных неравенств.

\textbf{Задачи:}
\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Получить общее семейство мультисекантных обновлений якобиана,
        параметризованное базовой матрицей и матрицей направлений,
        и охарактеризовать внутри него ранг-1 обновления, сохраняющие
        фиксированный набор прошлых секущих условий.
  \item Построить алгоритм SP-Broyden для нелинейных систем:
        выбор направления обновления, адаптивное управление глубиной
        окна по числу обусловленности грамиана, процедура обновления.
  \item Доказать для SP-Broyden теорему об ограниченной деградации
        с расширенным проектором: точное разложение
        $\|E_{k+1}\|_F^2 = \|E_k\|_F^2 - \|E_k\Pi_k\|_F^2 + \Delta_k$
        с проектором~$\Pi_k$ ранга $p{+}1$ (у классического Бройдена
        --- ранга~1) и доказать, что отрицательный член
        $\|E_k\Pi_k\|_F^2 \ge \|E_k s_k\|^2/\|s_k\|^2$ снимает
        с матрицы ошибки на каждой итерации не меньше информации,
        чем у классического Бройдена.
  \item Перенести идею сохранения прошлых секущих условий на симметричные
        методы (SR1, BFGS, PSB): доказать несовместность одновременного
        выполнения всех требований, построить секантно-стабилизированные
        обновления~SS-U с коррекцией в ортогональном дополнении~$s_k^{\perp}$,
        исследовать сверхлинейность и расширение бассейна сходимости
        на модельных задачах.
  \item Применить SP-Broyden в схеме VIJI-Restarted
        для сильно монотонных VI, показать, что расширенный проектор
        bounded deterioration и сохранение $p{+}1$ секущих условий
        снимают барьер $O(T^{-1})$ VIQA-Broyden, и получить
        локально-оптимальную оценку~$O(T^{-3/2})$ при условии
        выравнивания направлений (гипотеза о секантной аппроксимации шага).
  \item Построить гарантированный вариант алгоритма --- SP-AFD,
        использующий одну конечно-разностную поправку на итерацию,
        и доказать оптимальную оценку~$O(T^{-3/2})$ без
        дополнительных предположений.
  \item Подтвердить теоретические результаты численными экспериментами
        на стандартных тестовых задачах: Discrete Boundary Value Problem,
        Broyden Banded, Curved Valley и семействе кубических сильно
        монотонных VI.
\end{enumerate}

\section*{Научная новизна}
\addcontentsline{toc}{section}{Научная новизна}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Предложено и исследовано семейство обновлений~SP-Broyden~---
        ранг-1 минимальное обновление, сохраняющее $p$ прошлых секущих
        условий $B_{k+1}s_j = y_j$, $j = k{-}p, \ldots, k{-}1$.
        Для него получено \emph{точное разложение} bounded deterioration
        $\|E_{k+1}\|_F^2 = \|E_k\|_F^2 - \|E_k\Pi_k\|_F^2 + \Delta_k$
        с проектором~$\Pi_k$ ранга $p{+}1$ (вместо ранга~1 у классического
        Бройдена) и оценкой прироста
        $\Delta_k = O\!\bigl(L^2\,\sigma_{\min}^{-2}(S_p)\cdot
        \sum_{j} \|x_j-x^*\|^2\,\|s_j\|^2\bigr)$. Доказано строгое
        неравенство $\|E_k\Pi_k\|_F^2 \ge \|E_k s_k\|^2/\|s_k\|^2$:
        отрицательный член снимает с матрицы ошибки на каждой итерации
        \emph{не меньше} информации, чем классический Бройден,
        а в типичной ситуации~--- строго больше. Структурное
        превосходство расширенного проектора и сохранение $p{+}1$
        секущих условий~--- ключевые свойства, делающие SP-Broyden
        пригодным для применения в схеме VIJI-Restarted с оптимальной
        скоростью сходимости по зазору~$O(T^{-3/2})$.
  \item Для симметричного случая доказана теорема о несовместности
        одновременного сохранения всех секущих условий с симметрией
        и предложена конструкция~SS-U --- ранг-1 коррекция в~$s_k^{\perp}$,
        не нарушающая ни текущего секущего условия, ни симметрии.
        Установлена сверхлинейность~SS-U по Dennis--More и численно
        продемонстрировано расширение бассейна сходимости
        по сравнению с~SR1.
  \item Показано, что расширенный (ранг-$(p{+}1)$) проектор bounded
        deterioration и сохранение $p{+}1$ секущих условий в SP-Broyden
        снимают барьер~$O(T^{-1})$ схемы VIQA-Broyden
        для сильно монотонных VI. Предложен алгоритм~SP-AFD,
        который за счёт одной конечно-разностной поправки на итерацию
        гарантирует оптимальную оценку скорости сходимости
        по зазору~$O(L_1 D^3 / T^{3/2})$ без условий на траекторию.
\end{enumerate}

\section*{Теоретическая и практическая значимость}
\addcontentsline{toc}{section}{Теоретическая и практическая значимость}

\textbf{Теоретическая значимость.} Работа даёт единый язык для анализа
квазиньютоновских обновлений с памятью прошлых секущих условий
и связывает понятия \emph{мультисекантной памяти},
\emph{ограниченной деградации} и \emph{оптимальной скорости сходимости
в VI}. В частности, доказано, что геометрическая структура
bounded deterioration~--- ранг проектора~$\Pi_k$ и набор сохраняемых
секущих условий~--- не деталь анализа, а фактор, определяющий
достижимую скорость второпорядкового метода для сильно
монотонных VI: классические ранг-1 обновления ограничены
$O(T^{-1})$ (нижняя оценка~\cite{Agafonov2024VIJI}), тогда как
SP-Broyden и SP-AFD достигают оптимальной~$O(T^{-3/2})$.

\textbf{Практическая значимость.} Предложенные алгоритмы
SP-Broyden, SS-SR1 и SP-AFD реализованы на Python и доступны
в виде библиотеки.
На численных тестах SP-Broyden ускоряет решение Discrete~BVP
($n{=}100$) в~2{,}4~раза по сравнению с классическим Broyden;
SS-SR1 сходится там, где SR1 стагнирует или расходится,
и расширяет бассейн сходимости в~$1{,}5$--$2$~раза на семействе
Curved~Valley; SP-AFD сокращает число итераций на~$2$--$3{,}4$~раза
по сравнению с VIQA-Broyden на кубических сильно монотонных~VI.

\section*{Положения, выносимые на защиту}
\addcontentsline{toc}{section}{Положения, выносимые на защиту}

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Общая параметризация~$B_{k+1} = \widehat{B}_k
        + (Y_m - \widehat{B}_k S_m)(V_m^\top S_m)^{-1} V_m^\top$
        ранг-$m$ обновлений якобиана и её специализация к ранг-1
        обновлениям, сохраняющим~$p$ прошлых секущих условий.
  \item Теорема минимальности обновления SP-Broyden: единственное
        решение задачи минимизации нормы Фробениуса при
        $(p{+}1)$~секущих условиях (см.~теорему~\ref{thm:minimality}).
  \item Теорема об ограниченной деградации с расширенным проектором
        для SP-Broyden (см.~теорему~\ref{thm:bd}): точное разложение
        ошибки $\|E_{k+1}\|_F^2 = \|E_k\|_F^2 - \|E_k \Pi_k\|_F^2 + \Delta_k$
        с проектором~$\Pi_k$ ранга~$p{+}1$ (у классического Бройдена~---
        ранга~1) и строгое неравенство
        $\|E_k\Pi_k\|_F^2 \ge \|E_k s_k\|^2/\|s_k\|^2$.
  \item Теорема о несовместности симметричных мультисекантных обновлений
        (см.~теорему~\ref{thm:incompat}) и конструкция~SS-U
        как разрешение этой несовместности через коррекцию
        в~$s_k^{\perp}$.
  \item Локально-оптимальная теорема скорости VIJI${+}$SP-Broyden
        (см.~теорему~\ref{thm:local-rate}) и безусловная теорема оптимальной
        скорости~$O(T^{-3/2})$ для SP-AFD
        (см.~теорему~\ref{thm:sp-afd}).
  \item Численная верификация всех теоретических результатов на
        стандартных тестовых задачах (Discrete~BVP, Broyden~Banded,
        Curved~Valley, кубические VI).
\end{enumerate}

\section*{Методология и методы исследования}
\addcontentsline{toc}{section}{Методология и методы исследования}

В работе используются методы вычислительной линейной алгебры
(разложения QR и SVD, теория проекторов, оценки чисел обусловленности
грамиана), классической теории квазиньютоновских методов
(свойства обновлений ранга~1 и~2, критерий сверхлинейности
Dennis--More~\cite{dennis1977}) и современная теория оптимальных
методов для вариационных неравенств~\cite{Agafonov2024VIJI,Lin2022Perseus}.
Численные эксперименты проведены в~Python с использованием~NumPy;
задачи взяты из стандартного тестового набора~\cite{more1981}
и из работ по VI~\cite{Agafonov2024VIJI}.

\section*{Степень достоверности и апробация результатов}
\addcontentsline{toc}{section}{Степень достоверности и апробация результатов}

Все теоретические результаты снабжены полными доказательствами.
Утверждения о скорости сходимости подтверждены численными экспериментами
на стандартных тестовых задачах с единым критерием остановки.
Исходный код экспериментов открыт и воспроизводим.

Базовая схема VIJI-Restarted, на которой строятся численные
эксперименты главы~4, опубликована в материалах 38-й конференции
NeurIPS~2024~\cite{Agafonov2024VIJI}, где автор является соавтором;
в этой работе использовалось иное приближение якобиана. Теоретический
анализ применения VIJI-Restarted к SP-Broyden и сопровождающие
численные эксперименты, представленные в настоящей работе, являются
самостоятельным авторским вкладом.

\section*{Структура и объём работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Структура и объём работы}

Работа состоит из введения, четырёх глав, заключения, списка литературы
и трёх приложений.

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item В \textbf{главе~1} (<<Приближение якобиана>>) вводится язык
        квазиньютоновских обновлений и формулируется общее семейство
        мультисекантных обновлений. Анализируется выбор матрицы
        направлений~$V_m$ и базовой матрицы~$\widehat{B}_k$.
  \item В \textbf{главе~2} (<<Алгоритм SP-Broyden>>, см.~главу
        \ref{ch:sp-broyden-theory}) строится обновление SP-Broyden,
        доказываются теоремы минимальности и ограниченной деградации,
        описывается адаптивный выбор глубины~$p$ и приводятся
        численные эксперименты для нелинейных систем.
  \item В \textbf{главе~3} идея сохранения прошлых секущих условий
        переносится на симметричные методы. Строится SS-U и его
        частный случай~SS-SR1, доказывается сверхлинейная сходимость,
        исследуется расширение бассейна сходимости на семействе
        Curved~Valley.
  \item В \textbf{главе~4} (<<SP-Broyden в схеме VIJI-Restarted>>,
        см.~главу~\ref{ch:sp-broyden-viji}) полученная теория
        применяется к сильно монотонным VI. Доказывается локально
        оптимальная скорость~$O(T^{-3/2})$ VIJI${+}$SP-Broyden
        и безусловная оптимальность SP-AFD.
  \item \textbf{Приложение}~\ref{ch:reproducibility} описывает программную
        реализацию, окружение, политику seed'ов и единый критерий остановки
        численных экспериментов.
  \item \textbf{Приложение}~\ref{app:alignment} содержит доказательство
        леммы о выравнивании направлений в квадратичном случае.
  \item \textbf{Приложение}~\ref{app:sp-afd-proof} содержит полное
        доказательство теоремы о скорости сходимости SP-AFD.
\end{itemize}
