%% =========================================================================
%%  Обзор литературы
%% =========================================================================

\chapter*{Обзор литературы}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Обзор литературы}
\label{ch:lit-review}

Настоящая работа лежит на стыке трёх направлений: (\,i\,)~квазиньютоновских
методов для систем нелинейных уравнений и безусловной оптимизации,
(ii)~мультисекантных обобщений с памятью прошлых секущих условий
и связанных с ними техник ускорения неподвижной точки (Anderson),
(iii)~методов высокого порядка для сильно монотонных вариационных
неравенств. В этой главе даётся краткий обзор ключевых результатов
каждого из направлений, с акцентом на те работы, в сравнении с которыми
формулируются вклады настоящей диссертации.

\section*{Классические квазиньютоновские методы для нелинейных систем}
\addcontentsline{toc}{section}{Классические квазиньютоновские методы для нелинейных систем}

Семейство квазиньютоновских методов ведёт начало от
работы Broyden~\cite{broyden1965}, который предложил для решения
системы $F(x)=0$ с $F\colon\RR^n\to\RR^n$ заменять якобиан
в итерации Ньютона на матрицу~$B_k$, удовлетворяющую текущему
\emph{секущему условию}
\[
  B_{k+1} s_k = y_k,\qquad
  s_k = x_{k+1}-x_k,\ \
  y_k = F(x_{k+1})-F(x_k),
\]
и выбираемую из условия минимума нормы Фробениуса
$\|B_{k+1}-B_k\|_F$. Результат --- знаменитая ранг-1 формула
\emph{<<хорошего>> Бройдена}
\(
  B_{k+1} = B_k + \frac{(y_k-B_k s_k) s_k^\top}{s_k^\top s_k}.
\)
В той же работе предложен и вариант <<плохого>> Бройдена,
и получен квазиньютоновский шаг с обновлением обратной матрицы
по формуле Шермана--Моррисона.

Локальная теория сходимости квазиньютоновских методов
развита в~\cite{broyden1973} и получила законченный вид в
\cite{dennis1974,dennis1977}. Классический результат
Dennis и More~\cite{dennis1974} --- \emph{критерий сверхлинейной
сходимости} ($x_k\to x^*$ q-сверхлинейно тогда и только тогда, когда
$\|(B_k-J^*)s_k\|/\|s_k\|\to 0$), --- служит опорной точкой
для анализа практически всех квазиньютоновских схем.
Для обновления Бройдена Gay~\cite{gay1979} доказал, что на гладких
задачах с невырожденным~$J^*$ метод сходится q-сверхлинейно
из любой достаточно близкой к решению начальной точки,
даже если $B_0 \ne J^*$. Обзор этих результатов и их расширений
на семейство Broyden--Dennis--Morris дан в монографии
Dennis--Schnabel~\cite{dennis1996}.

Основной недостаток классических ранг-1 обновлений состоит в том,
что новое секущее условие сохраняется \emph{только на одном шаге}:
прошлые пары $(s_j,y_j)$, $j<k$, нарушаются после применения шага
обновления. Это приводит к линейному росту ошибки
$\|B_k-J(x_k)\|_F$ в оценке ограниченной деградации и, как следствие,
к квадратичной по~$\|x-x^*\|$ потере точности аппроксимации
в окрестностях с сильной кривизной. Данный эффект хорошо известен
на практике, но систематически устраняется лишь в мультисекантных
обобщениях (см.~далее).

\section*{Симметричные квазиньютоновские обновления для оптимизации}
\addcontentsline{toc}{section}{Симметричные квазиньютоновские обновления для оптимизации}

Для задач безусловной оптимизации ($F=\nabla f$ с симметричным
якобианом $J=\nabla^2 f$) естественно требовать, чтобы
приближение~$B_k$ оставалось симметричным. Идея восходит к
Davidon~\cite{davidon1959}, реализована в методе DFP~\cite{fletcher1963}
и, в наиболее устойчивой форме, в методе \mbox{BFGS}
(Broyden~1970~\cite{broyden1970}, Fletcher~1970,
Goldfarb~1970, Shanno~1970~\cite{shanno1970}):
\[
  B_{k+1}^{\text{BFGS}}
  = B_k
    - \frac{B_k s_k s_k^\top B_k}{s_k^\top B_k s_k}
    + \frac{y_k y_k^\top}{y_k^\top s_k}.
\]
BFGS сохраняет симметрию и (при $y_k^\top s_k>0$) положительную
определённость; его сверхлинейная сходимость на сильно выпуклых
задачах доказана в~\cite{dennis1977,broyden1973}, а глобальная
сходимость с точным линейным поиском --- в работах
Powell~\cite{powell1971,powell1976}.

Альтернативу симметричному BFGS даёт \emph{ранг-1 SR1}-обновление
(symmetric rank-one):
\(
  B_{k+1}^{\text{SR1}} = B_k + \frac{(y_k-B_k s_k)(y_k-B_k s_k)^\top}
                                    {(y_k-B_k s_k)^\top s_k}.
\)
SR1 даёт лучшие чем BFGS аппроксимации истинного гессиана
на невыпуклых задачах~\cite{conn1991}, но может выдавать неопределённые
матрицы и нуждается в защите от деления на малый знаменатель.
Другой классический симметричный вариант --- PSB (Powell's Symmetric
Broyden)~\cite{powell1970} --- минимизирует $\|B_{k+1}-B_k\|_F$ при
симметрии и одном секущем условии.

Общее семейство симметричных обновлений и их алгебраические свойства
систематически разобраны в монографии Nocedal--Wright~\cite{bfgs}
и в обзоре~\cite{dennis1977}. Современные усиленные версии
BFGS-алгоритмов для невыпуклой оптимизации включают модификации
Li--Fukushima~\cite{li2001} и cautious-update-варианты.
Несмотря на развитость теории, \emph{бассейн сходимости} симметричных
методов на задачах с сильной кривизной (овраги, изогнутые долины)
заметно уже, чем у несимметричного Бройдена, и на практике
ограничивает применимость SR1. Эта эмпирическая проблема
в настоящей работе устраняется в главе~3 за счёт коррекции
в ортогональном дополнении~$s_k^{\perp}$.

\section*{Мультисекантные обновления и Anderson-ускорение}
\addcontentsline{toc}{section}{Мультисекантные обновления и Anderson-ускорение}

Идея сохранения \emph{нескольких} секущих условий одновременно
восходит к техническому отчёту Schnabel~\cite{schnabel1983}
и независимо развивалась Burdakov~\cite{burdakov1983}.
Ключевое наблюдение: при $p+1$ парах
$(s_j,y_j)$, $j=k-p,\dots,k$, собранных в матрицы
$S_p\in\RR^{n\times(p+1)}$, $Y_p\in\RR^{n\times(p+1)}$,
минимум $\|B_{k+1}-\widehat B_k\|_F$ при ограничении
$B_{k+1}S_p = Y_p$ даёт обновление
\begin{equation}\label{eq:lit:multisec}
  B_{k+1}
  = \widehat B_k
    + (Y_p-\widehat B_k S_p)(S_p^\top S_p)^{-1}S_p^\top.
\end{equation}
Теория минимальности, инварианты и алгоритмические аспекты
мультисекантных методов подробно разобраны Byrd--Nocedal--Schnabel
\cite{byrd1994}. Основная сложность мультисекантных схем ---
потеря устойчивости при плохо обусловленном грамиане~$S_p^\top S_p$;
адаптивный выбор глубины окна~$p$ и пороги на $\mathrm{cond}(S_p^\top S_p)$
являются стандартными инструментами защиты~\cite{fang2009}.

Отдельный, исторически важный представитель мультисекантной
идеи --- \emph{Anderson-ускорение} неподвижной точки~\cite{anderson1965}.
Walker--Ni~\cite{walker2011} показали, что на линейных задачах
Anderson-ускорение с окном~$p$ эквивалентно GMRES-итерациям; при этом
его можно явно записать как мультисекантное обновление
\eqref{eq:lit:multisec} с $\widehat B_k = I$. Fang--Saad~\cite{fang2009}
обобщили эту связь до двух классов мультисекантных методов и предложили
устойчивую реализацию на основе QR-разложения. Теоретический анализ
локальной сходимости Anderson для сжимающих отображений дан
Toth--Kelley~\cite{toth2015}; глобальная сходимость на общих задачах
неподвижной точки остаётся открытой.

Общая черта классических мультисекантных схем: они строят одно
обновление~$B_{k+1}$, удовлетворяющее всем $p+1$ условиям, но
не дают \emph{ранг-1} обновлений, сохраняющих эти условия.
В настоящей работе (глава~2) этот пробел устраняется: среди
ранг-1 обновлений, расширяющих~$B_k$ с $p$ сохранёнными
секущими условиями до обновления, удовлетворяющего $p+1$ условию,
вычленяется единственная SP-Broyden-формула с минимальной нормой
Фробениуса, и для неё доказана улучшенная оценка ограниченной
деградации.

\section*{Методы ограниченной памяти и крупномасштабная оптимизация}
\addcontentsline{toc}{section}{Методы ограниченной памяти и крупномасштабная оптимизация}

В крупномасштабных задачах хранить матрицу~$B_k\in\RR^{n\times n}$
невозможно. \emph{L-BFGS} (Nocedal~\cite{lbfgs};
Liu--Nocedal~\cite{liu1989}) хранит только~$m$ последних пар
$(s_j,y_j)$ и пересчитывает действие~$B_k^{-1}$ на вектор
за~$O(mn)$ операций (двухпроходный алгоритм). Компактное
представление BFGS и L-BFGS-матриц получено
Byrd--Nocedal--Schnabel~\cite{byrd1994}; на его основе построены
L-BFGS-B для ограниченной оптимизации~\cite{byrd1995}, trust-region
варианты и предобуславливатели.

Limited-memory идея переносится и на обновление Бройдена
(L-Broyden, см.~комментарии в~\cite{fang2009}), но её
качество ограничено тем же линейным ростом ошибки в оценке
ограниченной деградации. Поэтому limited-memory варианты
мультисекантных и SP-методов представляют самостоятельный интерес
и частично обсуждаются в заключении настоящей работы как направление
дальнейших исследований.

\section*{Современные результаты о сверхлинейной сходимости}
\addcontentsline{toc}{section}{Современные результаты о сверхлинейной сходимости}

Классический критерий Dennis--More~\cite{dennis1974}
даёт \emph{асимптотический} факт сверхлинейности, но не приводит
к явной оценке скорости. В последнее десятилетие получен ряд
\emph{неасимптотических} результатов.
Rodomanov--Nesterov~\cite{rodomanov2021sr1,rodomanov2021bfgs}
доказали явные нелокальные оценки вида
$\|x_k-x^*\| \le (C/k)^{k/2}$ для greedy-вариантов BFGS, SR1 и DFP.
Ye--Liu~\cite{ye2022nonasymp} получили аналогичные
оценки для классических BFGS и SR1 с $\kappa$-условием обусловленности
задачи. Jin--Mokhtari~\cite{jin2022sharp} установили
\emph{точные} (sharp) неасимптотические константы сверхлинейности,
согласующиеся с эмпирическим поведением.

Отдельная линия развития --- инкрементальные квазиньютоновские
методы для сумм функций. IQN (Mokhtari--Eisen--Ribeiro~\cite{mokhtari2018iqn})
достигает локальной сверхлинейной сходимости при $O(1)$-стоимости
итерации (одна компонента суммы), в отличие от
классического Newton-метода для суммы.

Общая черта всех перечисленных работ --- они остаются
в рамках задач \emph{безусловной оптимизации} и не переносятся
напрямую на вариационные неравенства, где отсутствует функция
цели и критерий сверхлинейности формулируется в терминах
нормы ошибки аппроксимации якобиана.

\section*{Квазиньютоновские методы для вариационных неравенств}
\addcontentsline{toc}{section}{Квазиньютоновские методы для вариационных неравенств}

Задача сильно монотонного вариационного неравенства
$\langle F(x^*),x-x^*\rangle \ge 0$ ($\forall x\in X$)
традиционно решается методами первого порядка (extragradient,
hybrid proximal) или методами высокого порядка на основе
оракулов производных $\nabla F$. Оптимальные оценки скорости
для $L_1$-гладких монотонных VI --- $O(T^{-3/2})$ по зазору ---
достигнуты в работах Monteiro--Svaiter~\cite{monteiro2012},
Bullins--Lai~\cite{bullins2022}, Lin--Jordan (Perseus)~\cite{Lin2022Perseus},
Adil--Bullins~\cite{adil2022}. Эти методы требуют точного якобиана
$\nabla F$ на каждой итерации и тем самым имеют стоимость шага,
пропорциональную числу переменных.

Вопрос о том, можно ли заменить точный якобиан на
квазиньютоновскую аппроксимацию и сохранить оптимальную
скорость $O(T^{-3/2})$, был поставлен и частично решён
в работе Agafonov, Ostroukhov, Mozhaev и др.~\cite{Agafonov2024VIJI}
(NeurIPS~2024), где введена схема \emph{VIJI-Restarted}
с рестартами по условию близости. В той же работе показано,
что использование обновления \emph{классического} Бройдена
(VIQA-Broyden) даёт скорость~$O(T^{-1})$, а не~$O(T^{-3/2})$:
линейный рост ошибки~$\|B_k-\nabla F(x_k)\|_F$ на шагах, где
$x_k$ ещё далеко от~$x^*$, лишает схему второпорядковой оценки.
В~\cite{Agafonov2024VIJI} этот результат доказан как
\emph{нижняя} оценка для семейства классических квазиньютоновских
обновлений.

Помимо~\cite{Agafonov2024VIJI}, квазиньютоновские методы для VI
упоминались ранее в контексте равносильных NCP-задач (Tseng~\cite{tseng1995},
Fukushima~\cite{fukushima1992}), но без оптимальных оценок скорости.
Настоящая работа заполняет обнаруженный в~\cite{Agafonov2024VIJI}
теоретический барьер двумя способами: (i)~через схему
VIJI${}+{}$SP-Broyden, в которой улучшенная оценка ограниченной
деградации доводит сходимость до локально-оптимальной
$O(T^{-3/2})$ (при гипотезе о выравнивании направлений);
(ii)~через гарантированный алгоритм SP-AFD, использующий одну
конечно-разностную поправку на итерацию и достигающий
оптимальной скорости~$O(T^{-3/2})$ \emph{безусловно}.

\section*{Пробелы в литературе и позиционирование работы}
\addcontentsline{toc}{section}{Пробелы в литературе и позиционирование работы}

Из приведённого обзора можно выделить три нерешённые до настоящей
работы задачи.

\textbf{Пробел~1 (классические мультисекантные методы).}
Схема~\eqref{eq:lit:multisec} даёт обновление полного ранга,
удовлетворяющее всем $p+1$ секущим условиям, но не описывает
\emph{ранг-1} обновления, сохраняющие эти условия. Между тем
именно ранг-1 обновления дают <<читаемую>> алгебраическую структуру,
допускают Шерман--Моррисон и локально наименее возмущают~$B_k$.
Глава~2 настоящей работы выделяет в семействе обновлений
\eqref{eq:lit:multisec} подсемейство ранг-1 обновлений, сохраняющих
$p$ секущих условий, и для него доказывает теорему минимальности
и улучшенную оценку ограниченной деградации.

\textbf{Пробел~2 (симметричные квазиньютоновские методы и бассейн).}
Классические SR1/BFGS/PSB на задачах с изогнутыми долинами имеют
узкий бассейн сходимости. Известно, что это связано с потерей
прошлых секущих условий, но \emph{систематическая теория
симметричных мультисекантных обновлений} с доказательством
несовместности всех требований и конструктивным выходом из неё
отсутствует. Глава~3 настоящей работы доказывает теорему
несовместности <<симметрия + $p{+}1$ секущих условий>>, предлагает
семейство~SS-$\mathcal{U}$ ранг-1 коррекций в~$s_k^{\perp}$ и
устанавливает его сверхлинейность по Dennis--More, а численно ---
расширение бассейна сходимости.

\textbf{Пробел~3 (квазиньютоны и оптимальная скорость для VI).}
Нижняя оценка~\cite{Agafonov2024VIJI} показывает, что
классических квазиньютоновских обновлений недостаточно для
оптимальной скорости~$O(T^{-3/2})$ на сильно монотонных VI.
Глава~4 настоящей работы показывает, что данный барьер
связан именно с линейной оценкой ограниченной деградации,
и его преодолевает уже квадратичная оценка, полученная для
SP-Broyden. Для VIJI${}+{}$SP-Broyden доказана
локально-оптимальная скорость, а для SP-AFD --- безусловно
оптимальная скорость $O(T^{-3/2})$.

Таким образом, настоящая работа строит \emph{единый язык
мультисекантных обновлений с памятью}, связывает три классических
направления (нелинейные системы, гладкая оптимизация, VI) и
показывает, что переход от линейной к квадратичной оценке
ограниченной деградации --- ключевой алгебраический фактор,
определяющий как расширение бассейна сходимости в симметричных
методах, так и оптимальную скорость второпорядковых методов для
сильно монотонных VI.
